<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Q129">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="label">Bulla papieża Bonifacego IX z dnia 12 października 1398</title>
                <title type="description">Przywilej dla Teofila Armknecht z Opola (Oppeln), kleryka
                    diecezji wrocławskiej, zezwalający na wybór własnego spowiednika. </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Centrum Studiów Mediewistycznych</publisher>
                <date when="2024"/>
                <idno>https://va.wiki.kul.pl/wiki/Item:Q129</idno>
                <availability>
                    <licence>CC....</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness ana="cop." source="va-Q572">AAV, Reg. Lat., vol. 58, f. 201r (olim f.
                            201)<locus scheme="modern">201r (olim f. 201)</locus>
                        <desc type="editorial_note">Supra in eodem folio usitata bulla in forma
                            “Benigno” (versionis 1) pro eodem Theophilo Armknecht de Opole, sub
                            eadem data, registrata est. Demum registrator Nicolaus de Benevento hanc
                            inscriptionem perperam confectam esse animadvertit, quia Theophilus
                            multo maius privilegium obtinuit (registrator tantum partem litterae „N”
                            scripsit, quae formulam „N(icolaus). X. de Ben(even)to”
                            inciperet).</desc>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl type="editions">
                    <bibl type="regest">MVB 5, nr 1363</bibl>
                    <bibl type="regest">col. 1106, nr 07183</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Papież Bonifacy IX zezwala Teofilowi Armknecht z Opola (Oppeln), klerykowi
                    diecezji wrocławskiej, na wybór własnego spowiednika, [który będzie mógł
                    udzielać absolucji również od grzechów zastrzeżonych dla Stolicy Apostolskiej
                    (?)]. Ponadto spowiednik ten będzie mógł uwolnić Teofila od cenzur kościelnych,
                    także tych zastrzeżonych dla Stolicy Apostolskiej, o ile jakieś obecnie na nim
                    ciążą.</p>
            </abstract>
            <textClass>
                <catRef scheme="forma_dokumentu" target="va-Q263"/>
                <catRef scheme="rodzaj_sprawy" target="va-Q1313"/>
                <catRef scheme="formularz" target="va-Q1396"/>
                <catRef scheme="sprawa" target="va-Q261"/>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1398-10-12" when-custom="4 id. oct.,a. p. 9">12 octobris 1398</date>
                <placeName ref="va-Q67">Roma, apud Sanctum Petrum</placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <note place="in_marg" type="nota_kancelaryjna" >
                    <persName ref="va-Q1470" ana="urzednik_kurialny" type="">A. de Portugr(uario)</persName>
                </note>
            </p>
            <p>
                <persName ref="va-Q249" ana="wystawca" type="">Bonifacius</persName> etc., dilecto
                filio <persName ref="va-Q1468" ana="odbiorca beneficjent_laski tytulatura" type="">Theophilo quondam Petri Armknecht de Opol, <roleName ref="va-Q1472" ana="stopien_swiecen">clerico</roleName>
                    <region ref="va-Q256" ana="diecezja">Wratislauiensis
                    diocesis</region>
                </persName>, salutem etc. Benigno etc. Hinc est, quod nos
                    <seg type="formularz">tuis devotis supplicacionibus inclinati</seg> tibi
                auctoritate apostolica indulgemus, ut aliquem <seg type="formularz">idoneum et
                    discretum</seg> presbyterum in tuum possis eligere confessorem, qui, tociens
                quociens tibi fuerit oportunum, confessionibus tuis diligenter auditis pro commissis
                debitam tibi absolucionem impendat et iniungat penitenciam salutarem<note resp="editor">Deest hoc loco clausula: „eciam si talia fuerint propter que Sedes
                    Apostolica sit merito consulenda”, sed fortasse perperam omitta, quia usitata
                    huic extenso privilegio est. In sequenti bulla (f. 201r-201v), eiusdem fere
                    exemplaris, haec quoque clausula deest.</note>, teque nichilominus semel et hac
                vice dumtaxat ab omnibus excommunicacionis, suspensionis et interdicti sentenciis
                iuris et hominis, si quas ex quacunque causa incurristi, in forma Ecclesie absolvat
                et tecum super irregularitate, si <choice>
                    <corr>quam</corr>
                    <sic>qua</sic>
                </choice> dictis sentenciis ligatus celebrando divina aut immiscendo te illis, non
                tamen in contemptum clavium, aut alias quoquomodo contrassisti, dispenset, omnesque
                et singulas inhabilitates et infamie <del>maculas</del> et alias quascunque maculas
                sive notas per te quovismodo contractas aboleat et abstergat, teque habilitet, <choice>
                    <corr>et</corr>
                    <sic>ut</sic>
                </choice> ad successiones, bona, iura, dignitates, privilegia, honores et status
                ecclesiasticos et mundanos et alias in integrum et in pristinum statum restituat,
                eciam si absolucio, dispensacio, abolecio, abstersio, habilitacio et restitucio
                huiusmodi fuerint Sedi Apostolice specialiter reservate, sic tamen, quod idem
                confessor de hiis, de quibus fuerit alteri satisfactio impendenda, eam tibi
                faciendam iniungat, quam tu, quamprimum poteris, facere tenearis. Et ne, quod absit,
                propter huiusmodi graciam reddaris proclivior ad illicita imposterum committenda,
                volumus, quod, si ex confidencia concessionis huiusmodi aliqua forte committeres,
                quoad illa huiusmodi concessio tibi nullatenus suffragetur. Nulli ergo etc. nostre
                concessionis et voluntatis etc. Si quis autem etc. Datum <placeName ref="va-Q67" ana="miejsce_wystawienia_dokumentu">Rome apud Sanctum Petrum</placeName>, <date type="data_ " when="1398-10-12">quarto
                id. octobris, <supplied source="Q1396" resp="edytor" cert="hipotetyczna">pontificatus nostri</supplied> anno nono.</date> <handShift/>
                <note type="nota_kancelaryjna" place="in_line" source="va-Q129">
                    <persName ref="va-Q66" ana="urzednik_kurialny" type="">N(icolaus). <measure quantity="30" ana="taksa_dokumentu">XXX</measure>. de
                        Ben(even)to</persName>.</note>
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>