<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Q1446">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="label">Bulla papieża Bonifacego IX z dnia 10 kwietnia 1403</title>
                <title type="description">Przywilej dla Arnolda [Stapila], biskupa chełmińskiego,
                    zezwalający na wybór własnego spowiednika. </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Centrum Studiów Mediewistycznych</publisher>
                <date when="2024"/>
                <idno>https://va.wiki.kul.pl/wiki/Item:Q1446</idno>
                <availability>
                    <licence>CC....</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness ana="cop." source="va-Q1444">AAV, Reg. Lat., vol. 110, f. 121r (or. f.
                            CXXXV)<locus scheme="modern">121r (or. f. CXXXV)</locus>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl type="editions">
                    <bibl type="regest">RG 2, col. 96, nr 00628</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Papież Bonifacy IX zezwala Arnoldowi [Stapilowi], biskupowi chełmińskiemu, na
                    wybór własnego spowiednika, który będzie mógł udzielać absolucji również od
                    grzechów zastrzeżonych dla Stolicy Apostolskiej. Ponadto spowiednik ten będzie
                    miał prawo do zwolnienia Arnolda ze ślubów odbycia pielgrzymki i
                    wstrzemięźliwości [od spożywania mięsa] oraz do zdjęcia z niego cenzur
                    kościelnych, także tych zastrzeżonych dla Stolicy Apostolskiej, o ile jakieś
                    obecnie na nim ciążą.</p>
            </abstract>
            <textClass>
                <catRef scheme="forma_dokumentu" target="va-Q263"/>
                <catRef scheme="rodzaj_sprawy" target="va-Q1313"/>
                <catRef scheme="formularz" target="va-Q1396"/>
                <catRef scheme="sprawa" target="va-Q1445"/>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1403-04-10" when-custom="4 id. apr.,a. p. 14">10 aprilis 1403</date>
                <placeName ref="va-Q67">Roma, apud Sanctum Petrum</placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <persName ref="va-Q249" ana="wystawca" type="">Bonifacius</persName> etc., venerabili fratri <persName ref="" ana="odbiorca beneficjent_laski tytulatura" type="">Arnoldo, <affiliation ref="va-Q1574" ana="zajmowane_stanowisko">episcopo Culmensi</affiliation>
                </persName>, salutem etc. Benigno
                sunt illa tibi <seg type="formularz">concedenda favore, per que, sicut pie desiderare videris, consciencie
                    pacem et salutem anime Deo propicio consequi merearis.</seg> Hinc est, quod nos <seg type="formularz">tuis
                        devotis supplicacionibus inclinati</seg> tibi auctoritate apostolica indulgemus, ut
                aliquem <seg type="formularz">ydoneum et discretum</seg> presbyterum in tuum possis eligere confessorem, qui,
                tociens quociens tibi fuerit oportunum, confessionibus tuis diligenter auditis pro
                commissis debitam tibi absolucionem impendat et iniungat penitenciam salutarem,
                eciam si talia fuerint, propter que Sedes Apostolica sit merito consulenda. Vota
                vero peregrinacionis et abstinencie, si qua emisisti, que commode servare non
                poteris, commutet tibi idem confessor in alia opera pietatis teque ab omnibus
                excommunicacionis, suspensionis et interdicti sentenciis, si quas a iure vel ab
                homine promulgatas incurristi, absolvat hac vice duntaxat in forma Ecclesie
                consueta, satisfacto tamen prius illis, quibus forsan vigore dictarum sentenciarum
                in aliquo tenereris, et iniunctis <add>inde</add> tibi pro modo culpe penitencia
                salutari et aliis, que de iure fuerint iniungenda, ac tecum super irregularitate, si
                quam forsan huiusmodi sentenciis ligatus divina celebrando vel immiscendo te illis,
                non tamen in contemptum clavium, aut alias quovismodo contraxisti, dispenset,
                omnesque et singulas inhabilitatis et infamie et alias quascumque maculas sive notas
                per te quovismodo contractas aboleat et abstergat, teque habilitet <supplied resp="editor">et</supplied> ad honores et privilegia ac alias in integrum et
                statum pristinum restituat, eciam si absolucio, dispensacio, abolicio, abstersio,
                habilitacio et restitucio huiusmodi <add>fuerint</add> Sedi Apostolice specialiter
                reservate, sic tamen, quod idem confessor de hiis, de quibus fuerit alteri
                satisfactio impendenda, eam tibi faciendam iniungat, quam tu, quamprimum
                    <add>commode</add> poteris, facere tenearis. Nulli etc. nostre concessionis etc.
                Si quis autem etc. Datum <placeName ref="va-Q67" ana="miejsce_wystawienia_dokumentu">Rome apud Sanctum Petrum</placeName>, <date type="data_ " when="1403-04-10">quarto id. aprilis, <supplied source="Q1396" resp="edytor" cert="hipotetyczna">pontificatus nostri</supplied>
                anno quartodecimo</date>. <handShift/>
                <note type="nota_kancelaryjna" place="in_line" source="va-Q1446">
                    <persName ref="va-Q223" ana="urzednik_kurialny" type="">Iac(obus). <measure quantity="30" ana="taksa_dokumentu">XXX</measure>. de Teram(o)</persName>.</note>
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>